一桿稱仔 賴和 (台灣高中教材)

第一次响台灣文學館見到介紹呢篇小說，真係好震憾，仲要整埋動畫講番入面內容。呢篇文响香港隨時變禁書，但係台灣就人人都讀過。

鎮南威麗村裡，住的人家，大都是勤儉、耐苦、平和、順從的農民。村中除了包辦官業的幾家勢豪，從事公職的幾家下級官吏，其餘都是窮苦的占多數。

村中，秦得參的一家，尤其是窮困得慘痛，當他生下的時候，他父親早就死了。他在世，雖曾得幾畝田地耕作，他死了後，只剩下可憐的妻兒。鄰右看她母子倆的孤苦，多為之傷心。有些上了年紀的人，就替他們設法，因為餓死已經不是小事了。結局因鄰人的做媒，他母親就招贅一個夫婿進來，他的後父不太能體恤這個前夫的兒子，而且把他母親亦只視作一種機器，所以得參，不僅不能得到幸福，又多挨些打罵，他母親因此和後夫就不十分和睦。

幸他母親，耐勞苦，會打算，自己織草鞋、畜雞鴨、養豬，辛辛苦苦，始能度那近於似人的生活。好容易，到得參九歲的那一年，他母親就遣他，去替人家看牛、做長工。這時候，他後夫已不大顧到家內，雖然他們母子倆，自己的勞力，經已可免凍餒的威脅。

得參十六歲的時候，他母親教他辭去了長工，回家裡來，想租幾畝田耕作，可是這時候，租田就不容易了。因為製糖會社，糖的利益大，雖農民們受過會社刻虧、剝奪，不願意種蔗，會社就加「租聲」向業主爭，業主們若自己有利益，那管到農民的痛苦，田地就多被會社租去了。若做會社的勞工呢，有同牛馬一樣，他母親又不肯，只在家裡，等著做些散工。因他的氣力大，做事勤敏，就每天有人喚他工作，比較他做長工的時候，勞力輕省，得錢又多。又得他母親的刻儉，漸積下些錢來。到得參十八歲的時候，他母親為得參娶妻。就在村中，娶了一個種田的女兒。幸得過門以後，和得參還協力，到田裡工作，他一家生計，暫不覺得困難。得參的母親，在他二十一歲那一年，得了一個男孫子，不久後，就過世了。

翌年，他又生下一女孩子。家裡頭因失去了母親，須他妻子自己照管，並且有了兒子的拖累，不能和他出外工作，進款就減少一半，所以得參自己不能不加倍工作，這樣辛苦著，過有四年，他的身體，就因過勞，患著瘧疾，病了四五天，才診過一次西醫，花去兩塊多錢，雖則輕快些，腳手尚覺乏力，在這煩忙的時候，而又是勤勉的得參，就不敢閒在家裡，亦即耐苦到田裡去。到晚上回家，就覺得有點不好過，睡到夜半，寒熱再發起來，翌天也不能離床，這回他不敢再請西醫診治了。他心裡想，三天的工作，還不夠吃一服藥，那得那麼些錢花？但亦不能放他病著，就煎些不用錢的青草，或不多花錢的漢藥服食。雖未全部無效，總隔兩三天，發一回寒熱，經過有好幾個月，才不再發作。

當得參病的時候，他妻子不能不出門去工作，只有讓孩子們在家裡啼哭，和得參呻吟聲相和著，一天或兩餐或一餐，雖不至餓死，一家人多陷入營養不良。

一直到年末。得參自己，才能做些輕的工作，看看「尾衙」到了，尚找不到相應的工作，若一至新春，萬事停辦了，更沒有做工的機會，所以須積蓄些新春半個月的食糧，得參的心裡，因此就分外煩惱而恐惶了。

末了，聽說鎮上生菜的販路很好。他就想做這項生意，無奈缺少本錢，又因心地坦白，不敢向人家告借，沒有法子，只得教他妻到外家走一遭。一個小農民的妻子，那有闊的外家，得不到多大幫助。總難得她嫂子待她還好，把她唯一的裝飾品──一根金花──借給她，教她去當鋪裡，押幾塊錢，暫作資本。

一天早上，得參買一擔生菜回來，想吃過早飯，就到鎮上去，這時候，他妻子才覺到缺少一桿稱仔。「怎麼好？」得參想，「要買一桿，可是官廳的專利品，不是便宜的東西，那兒來得錢？」她妻子趕快到隔鄰去借一桿回來，幸鄰家的好意，把一桿尚覺新新的借來。因為巡警們，專在搜索小民的細故，來做他們的成績，犯罪的事件，發見得多，他們是不勝枚舉。什麼通行取締、道路規則、飲食物規則、行旅法規、度量衡規紀，舉凡日常生活中的一舉一動，通在法的干涉、取締範圍中。──她妻子為慮萬一，就把新的「稱仔」借來。

這一天的生意，總算不壞，到市散，亦賺到一塊多錢。他就先糴些米，預備新春的糧食。過了幾天糧食足了，他就想，「今年家運太壞，明年家裡，總要換一換氣象才好，第一廳上奉祀的觀音畫像，要買新的，同時門聯亦要換，不可缺的金銀紙、香燭，亦要買。」再過幾天，生意屢好，他又想炊一灶年糕，就把糖米買回來。他妻子就忍不住，勸他說：「剩下錢積積下，待贖取那金花，不是更要緊嗎？」

一晚市散，要回家的時候，他又想到孩子們。新年不能有件新衣裳給他們，他就剪了幾尺花布回去。把幾日來的利益，一總花掉。

這一天近午，一下級巡警，巡視到他擔前，目光注視到他擔上的生菜，他就殷勤地問：
「大人，要什麼不要？」
「汝的貨色比較新鮮。」巡警說。
得參接著又說：
「是，城市的人，總比鄉下人享用，不是上等東西，是不合脾胃。」
「花菜賣多少錢？」巡警問。
「大人要的，不用問價，肯要我的東西，就算運氣好。」參說。他就擇幾莖好的，用稻草貫著，恭敬地獻給他。
「不，稱稱看！」巡警幾番推辭著說，誠實的參，亦就掛上「稱仔」稱一稱說：
「大人，真客氣啦！才一斤十四兩。」
「不錯罷？」巡警說。
「不錯，本來兩斤足，因是大人要的……」參說。 這句話是平常買賣的口吻，不是贈送的表示。
「稱仔不好罷，兩斤就兩斤，何須打扣？」巡警變色地說。
「不，還新新呢！」參泰然點頭回答。
「拿過來！」巡警赫怒了。
「稱花還很明瞭。」參從容地捧過去說。巡警接在手裡，約略考察一下說：
「不堪用了，拿到警署去！」
「什麼緣故？修理不可嗎？」參說
「不去嗎？」巡警怒叱著。「不去？畜生！」撲的一聲，巡警把「稱仔」打斷擲棄，隨抽出胸前的小帳子，把參的名姓、住處記下。氣憤憤地回警署去。

參突遭這意外的羞辱，空抱著滿腹的憤恨，在擔邊失神地站著。等巡警去遠了，才有幾個閒人，近他身邊來。一個較有年紀的說：「該死的東西！到市上來，只這亦就不懂？要做什麼生意？汝說幾斤幾兩，難道他的錢汝敢拿嗎？」
「難道我們的東西，該白送給他的嗎？」參不平地回答。
「唉！汝不曉得他的厲害，汝還未嘗到他青草膏的滋味。」那有年紀的嘲笑地說。
「什麼？做官的就可任意凌辱人民嗎？」參說。
「硬漢！」有人說。眾人議論一回，批評一回，亦就散去。
得參回到家裡，夜飯前吃不下，只悶悶地一句話不說。經他妻子殷勤的探問，才把白天所遭的事告訴她。
「寬心罷！」妻子說，「這幾天的所得，買一桿新的還給人家，剩下的猶足贖取那金花回來。休息罷，明天亦不用出去，新春要的物件，大概準備下，但是，今年的運氣太壞，怕運裡帶有官符，經這一回事，明年快就出運，亦不一定。」
參休息過一天，看看沒有什麼動靜，況明天就是除夕日，只剩得一天的生意，他就安坐下來，絕早挑上菜擔，到鎮上去。到天亮後，各擔各色貨，多要完了，有的人，已收起擔頭，要回去圍爐，過那團圓的除夕，償一償終年的勞苦，享受著家庭的快樂。當這時參又遇到那巡警。
「畜生，昨天跑到那兒去？」巡警說。
「什麼？怎得隨便罵人？」參回答。
「畜生，到衙門去！」巡警說。
「去就去呢，什麼畜生？」參說。
巡警瞪他一眼便帶他上衙門去。

「汝秦得參嗎？」法官在座上問。
「是，小人是。」參跪在地上回答說。
「汝曾犯過罪嗎？」法官。
「小人生來將三十歲了，曾未犯過一次法。」參。
「以前不管他，這回違犯著度量衡規則。」法官。
「唉！冤枉啊！」參。
「什麼？沒有這樣事嗎？」法官。
「這事是冤枉的啊！」參。
「但是，巡警的報告，總沒有錯啊！」法官。
「實在冤枉啊！」參。
「既然違犯了，總不能輕恕，只科罰汝三塊錢，就
算是格外恩典。」法官。
「可是，沒有錢。」參。
「沒有錢，就坐監三天，有沒有？」法官。
「沒有錢！」參說，在他心裡的打算：新春的閒時節，監禁三天，是不關係什麼，這是三塊錢的用處大，所以他就甘心去受監禁。

參的妻子，本想洗完了衣裳，才到當鋪裡去，贖取那根金花。還未曾出門，已聽到這凶消息，她想：在這時候，有誰可央托，有誰能為她奔走？愈想愈沒有法子，愈覺傷心，只有哭的一法，可以少舒心裡的痛苦，所以，只守在家裡哭。後經鄰右的勸慰，教導帶著金花的價錢，到衙門去，想探探消息。

鄉下人，一見巡警的面，就怕到五分，況是進衙門裡去，又是不見世面的婦人，心裡的驚恐，就可想而知了。她剛跨進郡衙的門限，被一巡警的「要做什麼」的一聲呼喝，已嚇得倒退到門外去，幸有一十四來歲的小使，出來查問，她就哀求他，替伊探查，難得那孩子童心還在，不會倚勢欺人，誠懇地，替伊設法，教她拿出三塊錢，代繳進去。

「才監禁下，什麼就釋出來？」參心裡正在懷疑地自問。出來到衙前，看著他妻子。
「為什麼到這兒來？」參對著妻子問。
「聽……說被拉進去……」她微咽著聲回答。
「不犯到什麼事，不至殺頭怕什麼。」參快快地說。
他們來到街上，市已經散了，處處聽到「辭年」的爆竹聲。
「金花取回未？」參問他妻子。
「還未曾出門，就聽到這消息，我趕緊到衙門去，在那兒繳去三塊，現在還不夠。」妻子回答他說。
「唔！」參恍然地發出這一聲，就拿出早上賺到的三塊錢，給他妻子說：
「我挑擔子回去，當鋪怕要關閉了，快一些去，取出就回來罷。」

「圍過爐」，孩子們因明早要絕早起來「開正」各已睡下，在做他們幸福的夢。參尚在室內踱來踱去。經他妻子幾次的催促，他總沒有聽見似的，心裡只在想，總覺有一種不明暸的悲哀，只不住漏出幾聲的嘆息，「人不像個人，畜生，誰願意做？這是什麼世間？活著倒不若死了快樂。」他喃喃地獨語著，忽又回憶到母親死時，快樂的容貌。他已懷抱著最後的覺悟。

元旦，參的家裡，忽譁然發生了一陣叫喊、哀鳴、啼哭。 隨後，又聽著說：「什麼都沒有嗎？」「只『銀紙』備辦在，別的什麼都沒有。」
同時，市上亦盛傳著，一個夜巡的警吏，被殺在道上。

不撤不散 各自努力
五大訴求 缺一不可
光復香港 時代革命
長期戰 不氣餒
唔好意思，阻你一陣
-
香港人重要日程：

8月16日：學界集會（2000遮打花園）

8月17日：教師大遊行（1100遮打花園）
8月17日：光復紅土（1530紅磡碼頭）

8月18日：荃葵青遊行（1400葵涌運動場）